Amerigo

Amerika’ya “Amerika” adı kimin anısına verilmiştir?

Bu soruyu ilkokul çocukları bile hiç düşünmeden hemen yanıtlar: Amerigo Vespucci.

Oysa ikinci soru yetişkinlerin bile duraksamasına, kararsızlığa düşmesine yol açacaktır, çünkü soru şu: Neden dünyanın bu kıtası tam da Amerigo Vespucci’nin ön adıyla vaftiz edilmiştir? Vespucci, Amerika’yı keşfettiği için mi? Hayır, burayı kesinlikle o keşfetmedi! Yoksa Amerika açıklarındaki adalar yerine anakaraya ayak basan ilk kişi olduğundan mı? Bu nedenle de değil, çünkü anakaraya ilk kez Vespucci değil, Kolomb ile Sebastian Cabot ayak bastı. Öyleyse belki de, haksız yere buraya ilk ayak basan kişi olduğunu iddia ettiğinden mi? Vespucci hiçbir zaman herhangi bir makama başvurup böyle bir hak iddiasında bulunmadı. Yoksa bir bilgin ve haritacı olarak hırsa kapılıp söz konusu kıtaya kendi adının verilmesini önerdiğinden mi? Hayır, bunu da hiçbir zaman yapmadı ve büyük olasılıkla ömrünün sonuna kadar adının bir kıtaya verildiğinden haberi bile olmadı. Peki bunların hiçbirini yapmadıysa nasıl olup da adının ebedileşmesi onuruna Amerigo Vespucci erişmişti? Neden Amerika’nın adı Kolombiya değil de Amerika?

Bunun sebebi, rastlantı, yanlışlık ve yanlış anlamalardan meydana gelen bir arapsaçı; asla çıkmadığı ve hiçbir zaman çıktığını iddia etmediği bir seyahat sayesinde önadını dünyamızın dördüncü kıtasına verme şerefine erişmiş bir insanın hikâyesi. Bu adlandırma dört yüz yıldır bütün dünyayı hem şaşırtmakta hem de kızdırmakta. Amerigo Vespucci, sürekli sinsi ve karanlık oyunlar aracılığıyla bu onura haksız yere erişmekle suçlandı ve bu “gerçekleri çarpıtma yoluyla aldatma” davası, yetkili merciler tarafından her defasında yeniden ele alındı. Bazıları Vespucci’yi suçsuz ilan ederken başkaları onu sonsuz bir utanca mahkûm etti. Savunucuları masumiyetini ne denli sarsılmaz biçimde kanıtladıysa düşmanları da buna eşdeğer bir tutkuyla onu yalancılık, sahtekârlık ve hırsızlıkla suçladı. Günümüzde bütün bu tartışmalar, tüm varsayım, kanıt ve karşı kanıtlarıyla koca bir kütüphaneyi doldurur; Amerika’nın vaftiz babası, kimilerince amplificator mundi, yani dünyamızın sınırlarını genişleten en önemli insanlardan biri, bir kâşif ve denizci, önemli bir bilgin sayılırken diğerleri için dünya keşif tarihindeki en büyük sahtekâr ve dolandırıcıdır.

Hangi açıklama hakikate karşılık geliyor ya da daha dikkatli ifade edecek olursak; en olası açıklama hangisi?

Vespucci vakası, günümüzde artık coğrafyanın ya da filolojinin uzmanlık alanına giren bir sorun olmaktan çıkıp her meraklı katılımcının kendini sınamak için el atabileceği bir akıl oyununa dönüştü; üstelik kolay oynanabilir bir oyun bu, çünkü bilinen Vespucci külliyatı, tüm belgeler dahil yaklaşık kırk-elli sayfayı kapsadığından, oyunda kullanılan piyon sayısı az. Bu nedenle tüm piyonları tekrar oyun alanına yerleştirip tarihin bu ünlü karşılaşmasını tüm şaşırtıcı ve yanıltıcı hamleleriyle adım adım burada bir kez daha baştan sona oynamayı uygun gördüm.

Coğrafi anlamda okurlarımdan tek beklentim, çoktan tamamlanmış atlaslarımızdan edindikleri tüm coğrafya bilgisini şimdilik unutmaları, kafalarının içindeki haritadan Amerika kıtasının biçimini, görünümünü, hatta varlığını bile tamamıyla silmeleri. Çünkü sadece o yüzyılın karanlığını, muğlaklığını ruhuna yerleştirmesini bilenler, söz konusu neslin, o zamana dek sonsuza kadar uzandığı düşünülen ufukta, yabancı bir dünyanın silueti belirmeye başladığında kapıldığı heyecan ve şaşkınlığı paylaşabilir. İnsanlık yeni bir şey bulduğunda ilk iş olarak onu adlandırmak; coşku duyduğunda da şevkini dudaklarından kopan sevinç nidalarıyla duyurmak ister. Bu nedenle rüzgârın, insanlığın suratına ansızın bir isim çarptığı gün, şanslı bir gündü; insanlık da haklılık ya da haksızlık soruları sormadan, bu çınlayan ve titreşen sözcüğü alıp keşfettiği yeni dünyasını yeni ismi olan “Amerika” ile selamladı.

Büyük kavga başlıyor

1512. Az sayıda insanın eşlik ettiği tabut, Sevilla’daki bir kiliseden kent mezarlığına taşınmaktadır. Dikkat çekici, şaşaalı bir defin töreni değildir bu; belli ki ne zengin ne de asil birinin cenazesidir. Kralın bir görevlisi, Casa de Contratación’un piloto mayor’u47 ebedi istirahatgâhına götürülmektedir; adı Despuchy ya da Vespuche’ dir. Bu yabancı kentteki hiç kimse, defnedilen adamın, dünyanın dördüncü kıtasına adını verecek kişi olduğunun farkında değildir, tarihçiler ve tarih yazıcıları bu önemsiz kişinin vefatı hakkında tek kelime bile yazmaz; oysa aradan otuz yıl geçmeden tarih kitaplarında Amerigo Vespucci’nin 1534’te Asor Adaları’nda öldüğü yazacaktır. Amerika kıtasının vaftiz babası, kimsenin dikkatini bile çekmeden defnedilir; tıpkı 1506’da, İspanya’da, Valladolid’de tabutuna eşlik eden hiçbir kral ya da dük olmadan sessizce son yolculuğuna uğurlanan ve yine çağdaşı hiçbir tarih yazıcısının ölümünü dünyaya duyuracak kadar önemli bulmadığı adelantado,48 yani Yeni Hindistan’ın Amirali Kristof Kolomb gibi.

Valladolid ve Sevilla’da iki suskun mezar. Yaşamları boyunca birbirlerinden kaçınmadan ya da nefret etmeden sık sık karşılaşmış iki adam. Her ikisi de aynı yaratıcı merakın ruhuyla beslenmiş, ilerledikleri yolda birbirlerine dürüstçe ve yürekten yardım etmiş iki adam. Oysa mezarları üzerinde kıyasıya bir kavga başlamıştır. Kendilerinin haberi olmadan birinin şanı, diğerininkiyle mücadeleye tutuşmuştur; yanlışlık, anlayışsızlık, araştırma merakı ve kişisel inat, iki büyük denizci arasında, yaşamlarında var olmayan bir rekabeti her defasında yeni baştan alevlendirecektir. Fakat iki adam, mezarlarının üzerinden anlaşılmaz sözlerle uçup giden rüzgârı nasıl duymuyorlarsa tüm bu kavga gürültüden de haberdar olmayacaktır.

Bu grotesk ün kazanma mücadelesinde yenik duruma düşen önce Kolomb olur. Kolomb yenilgiye uğramış, aşağılanmış ve yarı yarıya unutulmuş bir adam olarak ölmüştür. Tek bir fikrin, tek bir eylemin peşinde koşan biri olarak, hayatının en önemli ânını, bu fikir gerçekleştiğinde, Santa Maria, Guanahaní kıyısına vardığında yaşamıştır; çünkü o güne dek aşılmaz sanılan Atlas Okyanusu’nu boydan boya kat eden ilk kişi olmuştur. O zamana dek Cenovalı bu büyük denizci, dünyanın gözünde bir kaçık, bir hayalci, kafası karışık ve gerçeklikle bağını yitirmiş bir düş kaçkını sayılmış; keşfi yaptığı andan sonra da öyle olduğu bir kez daha kabul görmüştür. Çünkü başta onu harekete geçiren saplantıdan kurtulmasının imkânı yoktur. “Dünyanın en varsıl krallığına ayak bastığını” ilk olarak telaffuz edip ulaştığını düşündüğü, “Hindistan’dan altın, inci ve baharat getirmeyi vaat ettiğinde, hâlâ ona inananlar vardır. Devasa bir filo hazırlanır, on beş bin adam, Kolomb’un kendi gözleriyle gördüğünü iddia ettiği Ofir’e,49 Eldorado’ya50 gitme onuruna sahip olabilmek için kavgaya tutuşur, kraliçe ona Hangzhou’daki Kubilay Han’a iletilmek üzere ipeğe sarılı mektuplar teslim eder; sonra Kolomb bu büyük seyahatten geri döner; yanında getirdikleriyse açlıktan bir deri bir kemik kalmış, inançlı kraliçenin satın almayı reddettiği birkaç yüz köledir, hepsi bu! Birkaç yüz köle ve Çin’e, Japonya’ya gittiği kuruntusu. Ve bütün bunların doğru olmadığı birer birer ortaya çıktıkça bu kuruntu daha da karmaşık, daha da hayalî bir hal alır. Küba’da adamlarını toplar ve yüzer kırbaç ceza alacakları tehdidiyle onları escribano, kâtip huzurunda Küba’nın bir ada değil, Çin anakarası olduğunu iddia etmeye zorlar. Savunmasız denizciler bu kaçık karşısında omuz silkip söz konusu belgeyi imzalar; içlerinden biri, Juan de Cosa, tehdit altında ettiği yemini umursamadan Küba’yı bir ada olarak haritasına işler. Bu arada Kolomb kraliçeye, Ptolemaios’un altınla yüklü yarımadasından onu sadece dar bir suyolunun (Malakka Boğazı) ayırdığını ve Panama ile Ganj arasındaki mesafenin, Pisa ile Cenova arası kadar olduğunu iddia ettiği mektuplar yazmayı sürdürür. Bu vaatler, kraliyet sarayındakileri önceleri eğlendirse de, bir süre sonra belli bir hoşnutsuzluğun oluşmasına neden olur. Keşif gezileri pahalıdır, üstelik kazandırdığı hepi topu nedir ki: vaat edilen altın yerine yarı aç, çelimsiz köleler, baharat yerineyse frengi. Kraliyetin, yönetimini ona devrettiği adalar ürkütücü mezbahalara, sefalet dolu ceset tarlalarına dönüşür. Sırf Haiti’de on yıl içinde bir milyon yerli öldürülür, göçmenler yoksulluk içinde başkaldırır; her mektup ve bu “dünyevi cennet”ten hayal kırıklığı içinde memleketine dönen her yerleşimci, insanlıkdışı zulümle ilgili korkunç havadisler getirir. Kısa sürede İspanya’da anlaşılır ki, gönderilen bu hayalperest adamın bildiği tek şey, hayal kurmaktır, yönetmek değil. Yeni gönderilen Vali Bobadilla’nın gemisinin güvertesinden baktığında ilk gördüğü, ucunda vatandaşlarının rüzgârda salındığı darağaçları olur. Üç kardeşi İspanya’ya götürmek için zincire vurmak gerekecek ve özgürlüğü, onuru ve unvanları, pişmanlıkla kendisine geri verildiğinde bile, Kolomb’un İspanya’daki saygınlığı çoktan yitip gitmiş olacaktır.

Gemisi limana vardığında, beklentiyle etrafını saran kimse yoktur artık. Majestelerinin huzuruna çıkmak istediğinde reddedilir ve bu yaşlı adam, Amerika’nın kâşifi, yolda bir katır kullanabilmek için yalvararak arzuhalde bulunmak zorunda kalır. Hâlâ sözler vermekte, en düşsel şeyleri vaat etmeyi sürdürmektedir. Bir sonraki seyahatinde “cennet”i bulacağını taahhüt eder Kraliçe’ye; Papa’ya ise haçlı seferine çıkıp daha kısa yeni bir yol üzerinden, “Kudüs’ü kurtaracağım,” der.

“Kehanetler Kitabı”nda günahkâr insanlığa, dünyanın yüz elli yıl içinde yok olacağını bildirir. Tüm bunların ardından artık kimse bu fallador’un (geveze) dudaklarından dökülenleri ve imaginacôes com su Ilha Cipangu (Cipango Adası hakkındaki hayalleri) dinlemez olur. Paralarını ona kaptıran tüccarlar, coğrafi zırvalarını dikkate almayan bilginler, verdiği büyük müjdelerle hayal kırıklığına uğrattığı yerleşimciler ve sahip olduğu yüksek mevkii hak etmediğini düşünen memurlar Miskito51 Ülkesi’nin Amirali’ne karşı ortak bir cephe alırlar; yaşlı adam giderek daha çok köşeye sıkışmaktadır ve sonunda pişmanlıkla itiraf eder:

Dünyanın en varsıl krallığına ayak bastığımı iddia etmiştim. Altından, incilerden, kıymetli taş ve baharattan bahsettim. Sonunda bunların hiçbiriyle karşılaşamayınca utanç içine düştüm.

Kristof Kolomb 1500’lerde, İspanya’da tükenmiş bir adamdır artık; 1506 yılında hayata gözlerini yumduğunda neredeyse tamamen unutulmuştur.

Sonraki onyıllar boyunca da onu anımsayan pek çıkmaz. Hızla geçen yıllardır bunlar. Her yıl, yeni cesaret sınavlarına, yeni keşiflere, yeni ad ve yeni zaferlere gebedir. Böyle zamanlarda geçmişte elde edilmiş başarılar çabuk unutulur. Vasco da Gama ile Cabral Hindistan’dan döner; yanlarında sırf çıplak köleler ve vaatler yerine, Doğu’nun bütün değerli hazinelerini getirirler; Kral Talihli Manuel52, Kalikut ile Malakka’dan getirilen bu ganimet sayesinde Avrupa’nın en varlıklı kralı olur. Brezilya keşfedilir ve Vasco Núñez de Balboa, Panama’nın doruklarından ilk kez Büyük Okyanus’u görür. Cortés, Meksika’yı ele geçirir, Pizarro ise Peru’yu. Nihayet kraliyet hazinesine altın akmaktadır. Macellan, Amerika’nın etrafını dolaşır; üç yıllık bir seyahatin ardından –tüm zamanların en büyük denizcilik başarısıdır bu– sancak gemisi Victoria, dünyanın çevresini dolaşarak Sevilla’ya döner. 1545 yılında Potosí’nin gümüş madenleri ele geçirilir; her geçen yıl filolar, ağzına kadar yüklü bir halde Avrupa’ya dönmektedir. Avrupalılar dünyanın bütün denizlerini aşmış, elli yıl içinde neredeyse bütün kara parçalarının etrafını dolaşmıştır: Bu Homeros’vari kahramanlık destanında tek bir adamın ve yaptıklarının önemi nedir ki? Hayatını anlatan, onun kimsenin kulak asmadığı öngörülerini açıklayan kitaplar henüz yayınlanmamıştır; kısa bir zaman sonra Kolomb’un keşif gezisi yeni Argonotların53 şanlı seyahatlerinden biri olarak sayıldığıyla kalmış ve sağladığı somut kazanç çok az olduğundan, zaman onun önemini kavrayamamış, onu unutmuştur, çünkü her şey gibi zaman da tarihin ölçüsüyle değil kendi ölçüsüyle düşünür.

Bu arada Amerigo Vespucci’nin ünü devasa boyutlara ulaşmış durumdadır. Herkes hâlâ yanıldığından ve Hindistan’ı batıda keşfetme hayali gözlerini kör etmiş olduğundan, gerçeği ilk fark eden o olmuştur: Burası bir Mundus Novus’tur, yeni bir dünya, başka bir kıtadır. Vespucci sadece gerçeklerden söz etmiştir: Ne altın ne de değerli taşlar vaat etmiş, mütevazı bir üslupla, yerli halkın bu topraklarda altın bulunduğunu söylediklerini ama bu sözlere inanmak konusunda Aziz Thomas gibi dikkatli davrandığını belirtmiştir: Zaman her şeyi gösterecektir. Kaldı ki diğerleri gibi altın ya da para uğruna açılmamıştır denizlere, sadece keşfetmenin keyfi için açılmıştır. Bütün diğer cani conquistador’ların54 yaptığı gibi insanlara işkence etmemiş, imparatorlukları yok etmemiştir. Bir hümanist ve eğitimli bir adam olarak, yabancı halkların örf ve âdetlerini gözlemlemiş, onları ne överek ne de yererek anlatmıştır; Ptolemaios ve diğer büyük düşünürlerin bilge bir öğrencisi gibi yeni yıldızların hareketlerini gözlemlemiş, geçtiği denizleri ve ayak bastığı toprakları mucize ve sırlarına tanık olmak için araştırmıştır. Onu yönlendiren tesadüfün böylesi değil, bilimsel kurallara tabi matematik ve astronomidir. “Evet, o da sizlerden biri,” diye övmektedir bilginler onu; bir Homo humanus, bir hümanisttir! Yazmayı bilmekte, dahası bilginlerin düşünsel meseleler için geçerli saydığı tek dil olan Latince yazmayı bilmektedir. Para ve kazanca değil, sadece bilime hizmet ederek bilimin onurunu kurtarmıştır. İster Pietro Martire di Anghiera olsun, ister Ramusio55 ya da Oviedo, çağdaşı olan bütün tarih yazıcıları Vespucci’nin adını anmadan önce önünde saygıyla eğilmektedir ve o zamanlar dünyayı eğiten bilginlerin sayısı bir düzineyi geçmediğinden, Vespucci, zamanının en büyük denizcisi olarak görülmektedir.

Anlaşılan o ki, Vespucci, bilim dünyasında kazandığı bu olağanüstü itibarı, sonuç itibarıyla tesadüfen her iki eserinin de –hem de öylesine ince ve kuşku uyandırıcıyken– bilginlerin dili sayılan Latince olarak yayımlanmasına borçludur. Ona diğerlerine karşı ezici bir yetkinlik kazandıran gelişme ise Cosmographiae introductio’nun yayımlanmasıdır. Vespucci, sadece gördüklerini tasvir eden ilk kişi olduğundan eylemden ziyade sözü önemseyen bilginler tarafından Yeni Dünya’nın kâşifi olarak kutlanır. Ayrımı ilk yapan coğrafyacı Schoner olur: Kolomb sadece birkaç ada keşfetmiştir, Vespucci ise Yeni Dünya’yı! Aradan on yıl geçtikten sonraysa bu cümle ağızdan ağıza, kitaptan kitaba geçerek kanıtlanmasına gerek olmayan bir gerçek halini alır: Vespucci, dünyanın yeni bir kıtasını keşfetmiş; kıta da haklı olarak “Amerika” adını almıştır.

Vespucci’nin Yeni Dünya’nın kâşifi olarak kazandığı yanlışlıklara dayalı ün, tüm şaşaasıyla hiç kuşku uyandırmadan XVI. yüzyıl boyunca sürer. Sadece bir kez çekingen, sessiz bir itiraz duyulur. Söz konusu itiraz, sonradan bir Protestan Engizisyonunun ilk kurbanı olarak Cenevre’de Calvin tarafından ateşe itilip trajik bir şöhret kazanacak olan Miguel Servet adında garip bir adamdan gelir. Servet, sosyal bilimler tarihinin garip bir karakteridir; kısmen bir dâhi, kısmen bir deli, huzursuz kişilikli, delidolu tutumu nedeniyle her şeyde yetersizlik gören ve bilim alanında kendi görüşünü mümkün olan en şiddetli biçimde savunması gerektiğine inanan bir delifişektir. Fakat verimsiz görünen bu adamın, her yerde doğru sorunlara temas etmek gibi bir yeteneği vardır. Tıp alanında Harvey’nin dolaşım sistemi kuramını neredeyse kesin biçimde telaffuz eden, teolojide Calvin’in en zayıf noktasını bulan odur; sırları çözemese de bunların izlerini bulmasını sağlayan bir sezgi her defasında yardımına koşmaktadır: Nitekim coğrafya alanında da en önemli soruna parmak basamakta gecikmez. Kilise tarafından aforoz edilip Lyon’a kaçtıktan sonra, burada sahte adla hekimlik yapmaktadır ve 1535 yılında kendi açıklamalarını da ekleyerek Ptolemaios’u yeniden basar. Bu baskıya Laurent Frisius’un 1522 yılında yayımlanan Ptolemaios kitabı için, Waldseemüller’in yeni kıtanın güney kısmını “Amerika” adıyla anma önerisi uyarınca hazırladığı haritalar da eklemişti. Ama 1522 yılında yayımlanan Ptolemaios kitabının yayıncısı Thomas Ancuparius’un kitaba yazdığı önsözde, Kolomb’un adını bile anmadan Vespucci’ye methiyeler düzmüş olmasına karşılık, Servet ilk kez Vespucci’ye atfedilen abartılı öneme ve yeni kıtanın onun adıyla anılmasına karşı belli bazı kısıtlamalar getirme cüretini göstermiştir. Ne de olsa, diye yazar Servet, Vespucci sadece bir tüccar olarak yola çıkmıştı –Ut merces suas comutaret– üstelik Multo post Columbum, Kolomb’dan çok sonra. Onun büyük bir dikkatle yaptığı bu açıklama, yüksek sesli asıl itirazına hazırlık olacak gibidir. Bu aşamada Servet bile Vespucci’nin yeni kıtanın kâşifi olarak şöhretini elinden almayı düşünmemektedir, tek istediği Kolomb’un tamamen yok sayılmamasıdır. Dolayısıyla henüz ya “Kolomb, Vespucci’ye karşı” antitezi sunulmuş, bir öncelik kavgası başlatılmış değildir; Servet’in işaret ettiği yegâne nokta, cümlenin “Vespucci, Kolomb’a karşı” olarak kurulması gerektiğidir. Elinde doğru dürüst kanıt olmadan, tarihsel olayların içyüzünü bilmeden, salt yanlışlıkların kokusunu alıp sorunları farklı açıdan ele almasını sağlayan kuşkucu içgüdüsü sayesinde Servet, Vespucci’nin bir çığ gibi dünyaya yayılan ününün pek de hayra alamet olmadığını söyleyen ilk kişi olur.

Buna karşı çıkacak itiraz da elbette, Servet gibi Lyon’da kitaplara ve muğlak haberlere bağlı olmak yerine, hakikate dayanan tarihsel olaylara ulaşma şansı bulunan birinden gelecektir. Üstelik ağırlığını hissettirmesini, Vespucci’nin abartılmış şöhretinin üstesinden gelmesini bilecek, kral ve imparatorların önünde boyun eğdikleri ve konuştuğunda acı çekmiş, işkence görmüş milyonlarca insanı azat edebilen bir ses olacaktır: Conquistador’ların yerel halk üzerine uyguladığı zulmü –günümüzde bile yazdıklarını okurken– insanın içini kan ağlatacak denli çarpıcı sözlerle açığa çıkarmasını bilmiş Piskopos Las Casas’ın sesidir bu. Doksan yaşına gelmiş Las Casas, keşifler çağının canlı tanığıdır ve gerçeğe olan bağlılığı, ruhbanlığından kaynaklanan tarafsızlığı sayesinde en güvenilir tanıktır. 1559 yılında, seksen beş yaşındayken Valladolid Manastırı’nda yazmaya başladığı büyük Amerika tarihi Historia general de las Indias (Hint Adaları’nın Genel Tarihi) adlı eseri, günümüzde bile söz konusu döneme ilişkin keşifler tarihinin yazılmasında en sağlam kaynak eser olarak kullanılabilir. 1474 yılında doğmuş, 1502’de, yani daha Kolomb zamanında Hispaniola’ya (Haiti) gitmiş, önce papaz, sonra piskopos olarak –dönem dönem İspanya’ya yaptığı ziyaretler sayılmayacak olursa– yetmiş üç yaşına kadar dünyanın bu yeni kıtasında yaşamıştır; dolayısıyla keşifler çağında gerçekleşmiş olaylar hakkında kimse ondan daha yetkili, daha ehil, daha sağlıklı ve nihai bir yargıya varamazdı.

Las Casas, Nuevas Indias’tan56 İspanya’ya dönüş seyahatlerinden birinde, bir haritada ya da diğer ülkelerde yayımlanmış kitaplardan birinde, bulunan yeni toprakların “Amerika” adıyla anıldığını görmüş olmalıdır. Olasılıkla bizim kadar büyük bir şaşkınlıkla sorduğu, “Neden Amerika?” sorusuna, “Burayı Amerigo Vespucci bulduğu için,” şeklinde verilen yanıt, kuşkularını ve öfkesini alevlendirmiş olmalıdır. Çünkü olan biteni bilen bir kimse varsa bu kişi bizzat odur. Babası, Kolomb’a ikinci seyahatinde şahsen eşlik etmiştir, dolayısıyla Kolomb’un sözleri kullanılacak olursa, “yüzyıllardır kapalı duran okyanusun kapılarını ilk aralayan kişi”nin o olduğuna tanıklık edebilecektir. Öyleyse nasıl olur da Vespucci, Yeni Dünya’nın kâşifi olmakla övünebilir ya da övülebilir? Görünüşe bakılırsa Las Casas, bunun üzerine, o zamanlar yaygın olan bir savla karşı karşıya kalmış, ona Kolomb’un sadece Amerika açıklarındaki adaları, yani Antiller’i, Vespucci’nin ise anakarayı keşfettiği, dolayısıyla kıtanın kâşifi olarak onun görülmesinin haklı bir tutum olduğu söylenmiş olmalıdır.

Aslında yumuşak başlı bir adam olan Las Casas, işte buna öfkelenir. Vespucci bunu gerçekten de iddia ediyorsa o zaman yalancının dikâlâsıdır. 1498 yılında, ikinci seyahatinde anakaraya, Parias dolaylarına ilk ayak basan kişi Amiral’den başkası değildir. Üstüne üstlük bu olay, Alonso de Ojeda’nın 1516 tarihinde Kolomb’un vârislerine karşı açılan davada verdiği yeminle de resmen kayıtlara geçmiştir. Bunun ötesinde davaya katılan yüz tanıktan hiçbiri, bu gerçeği yalanlamaya da kalkışmamıştır; dolayısıyla haklı olan, bu toprakların adının “Colomba” olmasıdır. Nasıl olmuş da Vespucci, adelantado’ya57 ait olan bu şana ve onura el koyabilmiştir? Nerede, ne zaman ve hangi keşif gezisiyle Amiral’den önce Amerika anakarasına ayak basmış olabilir?

Las Casas, Vespucci’nin sözde öncelik iddiasını çürütmek için bu kez onun seyahat raporunu, Cosmographiae introductio’da basılmış haliyle okur. Bunun üzerine bu yanlışlıklar komedyasında yeni bir grotesk dönüm noktası daha yaşanır; artık fazlasıyla dolaşmış olan karmaşa yumağı yeni bir darbeyle bu kez bambaşka bir yöne savrulur. Vespucci’nin 1497 tarihli ilk seyahatini anlattığı metnin İtalyanca orijinalinde Vespucci’nin “Lariab” adında bir yere çıktığı yazmaktadır. Saint-Dié’de yayımlanan Latince baskıda ya dizgi hatası ya da bilinçli bir düzelti sonucunda “Lariab” yerine artık “Parias” yer almaktadır ve bu da bizzat Vespucci’nin, 1497’de Parias’a ayak bastığını, yani Kolomb’dan tam bir yıl önce anakaraya çıktığını iddia ettiği izlenimini yaratmaktadır. Las Casas’ın gözünde Vespucci’nin, Amiral’in ölümünü, yurtdışında basılan kitaplarda (çünkü İspanya’da ne yazdığına fazlasıyla dikkat edilirdi) yeni kıtanın kâşifi olduğunu öne sürmek için uygun bir fırsat olarak değerlendiren bir dolandırıcı olduğuna şüphe yoktur. Bunun üzerine Las Casas, onun gerçekte 1497’de değil, ancak 1499 yılında Amerika’ya gittiğini ama tedbirli davranıp Ojeda’nın adını bilerek anmadığını kanıtlar. “Amerigo’nun,” diye itirazını sürdürür bu dürüst adam, “anakaranın keşfini kendine mal edip ün kazanmak için yazdıkları kötü niyetli amaçlar içindir ve bu nedenle de Vespucci bir sahtekârdır.”

Las Casas’ın, sözde kasti sahtekârlığa sinirlenmesine neden olan, aslında metnin orijinalinde yer alan bir sözcüğün, Latince baskıda yanlış yazılması, “Lariab” yerine “Parias” konmasıdır. Ancak Las Casas istemeden de olsa ilginç bir noktaya temas etmiştir; o da Vespucci’nin tüm mektup ve raporlarında, seyahatlerinin amacı ve ulaştığı hedefler üzerinde karanlık bir örtünün olduğudur. Vespucci, filosunun komutanlarının adını asla açık olarak anmamaktadır, kitapların farklı baskılarında seyahat tarihleri konusunda tutarsızlıklar vardır; verdiği boylamlar yanlıştır. Vespucci’nin seyahatlerinin tarihsel temelleri tespit edilmeye başladığı andan itibaren, yalın ve açık olayların –kitabın ilerleyen sayfalarında ele alacağımız– bazı sebeplerden dolayı kasıtlı olarak gizlendiği kuşkusu oluşmuş olmalıdır. İşte tam da bu noktada, yüzlerce yıldır birçok ulusun bilimadamlarını meşgul eden asıl Vespucci sırrına ilk kez yaklaşmış oluyoruz: Vespucci’nin seyahatleri hakkında tuttuğu raporların ne kadarı gerçek, ne kadarı uydurmaydı ya da daha sert bir üslup kullanmak gerekirse ne kadarı sahteydi?

Bu kuşku özellikle, o zamanlar Las Casas’ın da şüpheyle yaklaştığı 10 Mayıs 1497 tarihli, Vespucci’ye kıtayı ilk keşfeden kişi olarak bir öncelik tanınmasını sağlayabilecek olan ilk seyahati için geçerlidir. Bu seyahatin adı hiçbir tarihsel belgede geçmemekle beraber, içerdiği birçok ayrıntı da kuşkusuz Ojeda’yla çıktığı ikinci seyahatten alınmıştır. En fanatik Vespucci savunucuları bile onun bu tarihlerde çıktığını iddia ettiği seyahate ilişkin sağlam veri sunamamakta ve ancak bir olasılığın, gölgesini olsun sağlayabilmek için varsayımlarla yetinmek durumunda kalmaktadır. Eğitimli coğrafyacıların, sonsuz ve şiddetli çatışmalara sahne olmuş tartışmalar boyunca karşılıklı sundukları kanıt ve karşı kanıtların her birini burada tek tek anmak bütün kitabı doldurur; bunların dörtte üçünün, Vespucci’nin ilk seyahatini hayalî kabul ederken görev icabı onu savunan diğerlerinin fırsatı değerlendirip Vespucci’ye bazen Florida’yı, bazense Amazon Irmağı’nı ilk olarak keşfettirdiğini söylemek yeterli olacaktır. Ancak Vespucci’nin sınırsız şanı büyük ölçüde bu ilk –ve fevkalade su götürür– seyahate dayandığından, filolojinin baltası üst üste yığılmış yanlışlık, yanlış anlama ve akılsızca söylentilerden meydana gelen Babil Kulesi’nin temeline bir kez vurduğunda, bunun yıkılması kaçınılmazdır.

Bu önemli darbeyi 1601 yılında Herrera, Historia de las Indias Occidentales (Batı Hint Adaları Tarihi) ile vurmuştur. İspanyol tarih yazıcısının ortaya atılan savları uzun uzadıya araştırmasına gerek kalmamıştır; çünkü Las Casas’ın o zamanlar henüz yayımlanmamış kitabı elinin altındadır, dolayısıyla Vespucci’ye karşı mücadele veren yine Las Casas olmuştur. Herrera, Las Casas’ın sunduğu veriler yardımıyla Quatuor navigationes’in58 tarihlerinin hatalı olduğunu kanıtlamıştır; Vespucci’nin Ojeda’yla 1497’de değil 1499’da yola çıktığını açıklamış ve buradan –sanığa söz hakkı tanımadan– Amerigo Vespucci’nin, Amerika’nın kâşifi olma onurunu Kolomb’ dan çalmak için bilerek ve kurnazca seyahat raporları üzerinde sahtekârlık yaptığı sonucuna varmıştır.

Bu ifşanın bulduğu yankı olağanüstü olmuştur. Nasıl olur, diye itiraz eder bilginler, Amerika’nın kâşifi Vespucci değil mi? Mütevazı üslubunu örnek bir davranış olarak takdir ettiğimiz bu bilge adam bir yalancı, bir düzenbaz, bir mendez pinté, o rezil sahtekâr seyyahlardan biri mi yani? Öyle ya, seyahatlerinden biri yalan ise neden diğerleri doğru olsun ki? Ne rezalet! Yeni Ptolemaios olduğu düşünülen kişi, meğer şanın tapınağına gizlice girip canice bir suçla ölümsüzleşmek isteyen aşağılık bir Herostratos’tan59 fazlası değilmiş! Şaşaalı konuşmalarına kanıp dünyanın yeni keşfedilen kıtasına onun adını veren bilginler dünyası için ne büyük utanç! Bu mahcubiyet dolu yanlışlığı düzeltmenin vakti gelmemiş midir? Keşiş Pedro Simon, 1627 yılında son derece büyük bir ciddiyetle, içinde Amerika adı yer alan her türlü coğrafî eser ve haritanın kullanımını yasaklamayı teklif eder.

Olaylar bu kez tersine döner. Vespucci yıkılmış; neredeyse unutulmuş olan Kolomb’un adıysa XVII. yüzyılda tüm ihtişamıyla yükselmeye başlamıştır. Kolomb, keşfettiği yeni kara parçası kadar büyük bir figür haline gelmektedir. Yapılan her şeyden geriye bir tek onun yaptıkları kalmıştır; çünkü Montezuma’nın sarayları talan edilip yıkılmış, Peru’nun hazineleri tükenmiş, conquistador’ların tüm günah ve sevapları unutulmuştur; gerçek olan tek şey Amerika’dır, yeryüzünde ışıldayan bir elmas, kovuşturmaya uğrayan herkese kucak açan bir yurt, bir ülke: geleceğin ülkesi. Ne de büyük haksızlık yapılmıştır bu adama, gerek kendi zamanında gerek sonraki yüzyıllar boyunca! Kolomb kahraman ilan edilir, ona dair bütün azımsamalar, bütün alaca gölgeler silinir; kötü bir yönetici olması, dinsel kökenli hayalleri hakkında kimse konuşmaz olur ve yaşamı yüceltilir. Karşılaştığı bütün zorluklar daha da büyütülür: Sözgelimi tayfaları kazan kaldırdığında onları kaba kuvvetle hizaya sokması, aşağılık bir haydut tarafından zincire vurulmuş halde memleketine getirilmesi ya da açlıktan ölmek üzere olan çocuğuyla Rábida Manastırı’na sığınması; zamanında hakkını teslim etmek için yapılmayan ne varsa şimdi onu bir kahraman gibi yüceltmeye duyulan sonsuz bir ihtiyaçla abartılarak yapılmaktadır.

Ancak dramın ve melodramın tarih kadar eski yasaları uyarınca tıpkı ışığın gölgeye, Tanrı’nın Şeytan’a, Akhilleus’un Thersites’e ve hayalperest Don Quijote’nin sonuna kadar gerçekçi Sancho Panza’ya ihtiyaç duyması gibi her kahramanın da bir antikahramana ihtiyacı vardır. Dehayı gösterebilmek için karşıtının, ölümlülere özgü direnişin ifşa edilmesi, akılsızlığın, hasetin, hıyanetin alçak güçleri gözler önüne serilmelidir. Öyleyse Kolomb’un muhalifleri olan, namuslu, dürüst, önemsiz memur Bobadilla ile çalışkan, açık fikirli Kardinal Fonseca, kötü niyetli haydutlar olarak karalanacaktır. Ama asıl kötü adam unvanının –nihayet– Amerigo Vespucci’ye verilmesiyle Kolomb efsanesinin karşısında Vespucci efsanesi oluşur: Sevilla’da hasetinden çatlayacak kadar şişmiş zehirli bir kurbağa oturmuş, küçük bir tüccar olmasına rağmen bir bilgin, bir kâşif olarak anılmayı istemektedir; ama bir geminin güvertesine adım atacak cesaretten bile yoksundur. Güven içinde oturduğu penceresinden dişlerini gıcırdatarak bakmakta, eve dönen büyük Kolomb’un nasıl da coşkuyla karşılandığını izlemektedir. Onun şanını çalmak! Ünlü Amiral prangalar içinde götürülürken, o kurnazlık edip yabancı kitaplardan çaldıklarıyla kendine bir seyahat düzmektedir. Kolomb’un hayata gözlerini yummasıyla, artık kendini savunamayacak duruma gelmesiyle, bu şan şöhret düşkünü sırtlan, dünyanın iktidar sahibi idarecilerine, Yeni Dünya’yı ilk keşfeden asıl kâşifin kendisi olduğunu yazdığı sahte mektup ve raporlar gönderdiği gibi temkinli davranıp bunları önce yurtdışında Latince olarak bastırmıştır. Dünyanın öbür ucundaki bilgelere, bu yeni kara parçasını kendi adıyla anmaları için yalvarır, onların kapılarını aşındırır. Kolomb’un ezelî düşmanı Piskopos Fonseca’ya yanaşır ve denizcilik hakkında hiçbir fikri olmasa da, salt haritalara müdahale edebilmek için, hemen oracıkta Casa de Contratación’un başına geçip Piloto mayor ilan edilmek için onun aklını çeler. Böylelikle nihayet –tüm bunlar gerçekten de Vespucci’ye yakıştırılmıştır– girişeceği büyük sahtekârlığı yapma fırsatını yakalamış olur; görevi harita çizdirmek olan Piloto mayor olarak kimsenin denetimine maruz kalmadan yeni kıtanın adının tüm harita ve yerkürelere Amerika, Amerika –kendi rezil adı– Amerika olarak geçmesini sağlar. Yaşarken zincire vurulmuş olan merhum Kolomb, bir kez de sahtekârlıkta tam bir dâhi olan bu kötü niyetli adam tarafından dolandırılır ve namı elinden alınır; yeni kıtayı artık onun değil, bu hırsızın adı süslemektedir.

XVII. yüzyıldaki Vespucci imgesi budur: insanların namına leke süren, sahtekâr ve yalancı. Bir zamanların cesur bakışlarıyla dünyayı izleyen kartal toprakta eşelenen iğrenç bir köstebeğe, mezar hırsızı ve soyguncuya dönüşmüştür artık. Ortaya çıkan haksız bir tablodur; ama zamana nüfuz edecektir. Vespucci’nin adı onlarca, yüzlerce yıl boyunca çamurun içinde boğulur; Bayle ile Voltaire onu bir tekmeyle mezara gönderir, bütün okul kitapları ise çocuklara, onun sinsi oyunlarla Kolomb’un şanını ele geçirdiğini anlatmaktadır. Hatta Ralph Waldo Emerson gibi bilge ve temkinli bir adam bile üç yüz yıl sonra (1856) bu efsanenin etkisi altında şöyle yazacaktır:

Büyük Amerika’nın bir hırsızın adını taşımak zorunda oluşu ne garip. Sahip olduğu en yüksek denizcilik rütbesi, asla denize açılmayan bir keşif gezisinde tayfabaşının yamaklığı olan Sevillalı tuzlu su taciri Amerigo Vespucci, bu yalancı dünyada Kolomb’un yerini kapmayı başarmış ve dünyanın yarısını kendi onursuz adıyla adlandırmıştır.

47. (İsp.) Ticaret Odası’nın başkılavuzu. (Y.N.)

48. (İsp.) Önde giden. Kastilya krallarının temsilcilerine verilen ad. (Y.N.)

49. Hz. Süleyman döneminde (MÖ 920) denizaşırı bir ülkede olduğu söylenen; altın, sandalağacı, fildişi, maymun ve tavuskuşları getirtilen bölge. (Y.N.)

50. (İsp.) Altın Kaplı Adam. Büyük zenginliklere sahip olduğuna inanılan hayali bölge. Adını, şölenlerde çıplak bedenini altın tozuyla kapladığına inanılan bir kabile reisinden alır. (Y.N.)

51. Kolomb’un Amerika’ya yaptığı dördüncü seyahatte rastladığı Orta Amerika Yerlileri. Nikaragua’nın kuzeydoğu kesimindeki Antil düzlüklerinde yaşarlar. (Y.N.)

52. 1469-1521 yılları arasında yaşamış Portekiz kralı. (Y.N.)

53. Yunan mitolojisinde, İason’un liderliğinde Argo adlı gemiyle Altın Post’u aramak üzere yola çıkan elli kahraman. (Y.N.)

54. (İsp.) Fatih. (Y.N.)

55. Giovanni Battista Ramusio (1485-1557). İtalyan coğrafyacı. Coğrafya konulu belge ve anlatıları derlemesiyle tanınır. Aralarında Marco Polo ve Afrikalı Leo’nun yapıtlarının da bulunduğu Delle navigationi et viaggi (Bazı Deniz Yolculukları ve Geziler; 1550-1559) adlı önemli bir seyahatname derlemesi vardır. (Y.N.)

56. (İsp.) Yeni Batı Hint Adaları. (Y.N.)

57. (İsp.) XV-XVI-XVII. yüzyıllarda Kastilya Krallığı tarafından valilik ve hekimlik gibi ayrıcalıklar, tanınan, İspanyol fatihlere verilen askerî unvan. (Y.N.)

58. (Lat.) Dört Seyahat. Vespucci’nin yazdığı ve tam adı Ouatuor Americi navigationes (Amerigo’nun Dört Seyahati) olan mektubun iki Latince basımından birine verilen ad. Epistola Alberici de Novo Mondo adıyla da bilinen Mundus Novus, bu mektubun diğer Latince basımını oluşturur. (Y.N.)

59. Ünlü olmak için Efes’teki Artemis Tapınağı’nı ateşe vermesiyle tanınır. (Ç.N.)

Vespucci kimdi?

Üç yüz yıl boyunca Amerigo Vespucci’nin hayatının etrafında gelişen ve nihayetinde dünyanın yeni kıtasının onun adıyla anılmasına neden olan yanlışlıklar komedyasını burada tarihsel bir dizge içinde aktarmaya çalıştık. Bir adam ün kazanıyor, nedenini ise gerçekte kimse bilmiyor. Arzuya göre, haklı ya da haksız yere olduğu da iddia edilebilir; bu ünü kendi başarısıyla ya da sahtekârlıkla elde ettiği de. Yaptıklarından değil, yaptıklarının yanlış değerlendirilmesinden kaynaklandığından, Vespucci’ninki aslında ün değil saygınlıktır çünkü.

İlk yanlışlık; yani komedyamızın ilk perdesi, Vespucci’nin adının, bütün dünyanın bu yeni toprakları Kolomb’un değil de Vespucci’nin keşfettiği zannına kapılmasına yol açacak şekilde, Paesi retrovati kitabının başlığında yer verilmesiydi. İkinci yanlışlık; yani ikinci perde, bir dizgi hatası sonucu Latince baskıda “Lariab” yerine “Parias” sözcüğünün geçmesi, bunun üzerine Amerika anakarasına ilk olarak Kolomb’un değil, Vespucci’nin ayak bastığının iddia edilmesiydi. Üçüncü yanlışlık; yani üçüncü perde, Vespucci’nin yazdığı otuz iki sayfa sebebiyle yeni kıtaya “Amerika” adının verilmesini öneren taşralı genç bir coğrafyacının yaptığı yanlışlıktı. Üçüncü perde kapanıncaya kadarsa olaylar tipik bir kibar dolandırıcı komedyasındaki gibi gelişmiştir. Amerigo Vespucci tam bir kahraman, şaibesiz bir kişiliktir, bir kahraman karakteriyle hâkimdir sahneye. Ancak dördüncü perdede ilk kez ondan kuşkulanılır; akabinde kimse onun bir kahraman mı, yoksa bir dolandırıcı mı olduğunda karar kılamaz hale gelir. Buradan da anlaşılıyor ki, yüzyılımızda geçen beşinci perdede, yaratıcı bir düğümle birbirine bağlanmış olaylar yumağının sökülmesi ve sonunda her şeyin eğlenceli ve nihai olarak çözülebilmesi için gerilimin beklenmedik bir biçimde yeniden artması gerekmektedir.

Neyse ki tarih mükemmel bir drama yazarıdır; tragedyalarında olduğu gibi komedyalarında da parlak bir son bulmakta son derece yetkindir. Dördüncü perdeden bu yana, Vespucci’nin Amerika’yı keşfetmediğini, anakaraya ayak basan ilk kişi olmadığını, onu Kolomb’un rakibi kılan o meşhur ilk seyahate asla çıkmadığını biliyoruz. Fakat sahnedeki bilgeler hâlâ Vespucci’nin diğer seyahatlerinden hangilerinin gerçekleşip hangilerinin asla gerçekleşmediği üzerine tartışadursunlar, ansızın sahneye bir adam çıkıp söz konusu otuz iki sayfanın bizim bildiğimiz haliyle Vespucci tarafından yazılmamış olduğu ve dünyayı heyecana gark eden bu yazıların, Vespucci’nin elyazmalarının en kaba biçimde suistimal edilerek sorumsuzca ve keyfî bir biçimde derlenerek oluşturulmuş farklı bir metin olduğu savını ortaya atmıştır. Adı Profesör Magnaghi olan bu Deus ex machina68, denklemi tersine çevirerek yeni baştan kurmuştur. Diğerleri Vespucci’nin en azından üzerinde adı yazan kitapların yazarı olduğunu baştan kabul edip sadece burada adı geçen seyahatlere çıktığından kuşku duyarken Magnaghi, Vespucci’nin aslında seyahate çıktığını ancak bu kitapları elimizdeki halleriyle yazdığının şüphe götürür olduğunu ileri sürmüştür. Yani Vespucci yapmadığı işler için ün peşinde koşmamış, başkaları onun adıyla dolandırıcılık yapıp bunları kâğıda aktarmıştır. Bu nedenle Vespucci’yi doğru değerlendirmek istiyorsak basılmış iki ünlü eseri Mundus Novus ve Quatuor navigationes’i bir kenara bırakıp savunucuları tarafından kısa yoldan sahte olarak damgalanmış üç mektup üzerine yoğunlaşmalıyız sadece.

Vespucci’nin, kendi adıyla elden ele dolaşan yazılarının tamamından sorumlu tutulmaması gerektiği savı başta şaşırtıcı bir etki yaratmaktadır. Peki ama, bu kitaplar bile onun tarafından yazılmamışsa Vespucci’nin şöhretinden geriye ne kalır? Oysa dikkatli bakıldığında Magnaghi’nin savının o kadar da yeni olmadığı hemen anlaşılmaktadır. Birinci seyahatteki sahtekârlıktan aslında Vespucci’nin sorumlu olmadığı, bu sahtekârlığın onun arkasından yapıldığı kuşkusu, ilk ithamın kendisi kadar eskidir. Hatırlanacak olursa Vespucci’yi, asla gerçekleşmemiş bir seyahati olmuş gibi gösterip Amerika kıtasının adına el koymakla ilk suçlayan, Piskopos Las Casas’tı. Onu “büyük bir onursuzluk”, kurnazca bir sahtekârlık ve kaba bir adaletsizlikle itham etmişti. Oysa metinleri dikkatle incelenecek olursa tüm bu şiddetli suçlamalarda daima bir Reservatio mentalis69 ile karşılaşmak mümkündür. Las Casas, dolandırıcılıktan söz etse de, temkinli davranıp bunu Vespucci’nin ya da onun Quatuor navigationes’ini yayınlayanların dolandırıcılığı olarak nitelendirir. Yani Vespucci’nin yanlış değerlendirilmesinde kendisinin payı olmayabileceği olasılığını saklı tutar. Nitekim Humboldt da, konunun uzmanı bilgeler gibi gerçekleri basılı kitapta aramayıp Vespucci’nin tüm bu tartışmaların içine, tıpkı Pilatus’un istemeden Hıristiyan şahadetine alınması gibi kaymış olabileceği konusundaki düşüncelerini dile getirmiş, sorgulamıştır:

Bu sahtekârlık, seyahat güncelerini toplayan kişiler tarafından Amerigo’nun haberi olmadan yapılmış ya da bir dizi karmaşık tasvir ve muğlak verilerden kaynaklanmış olamaz mı?

Aslında kilidi açacak anahtar hazırdır; Magnaghi’nin tek yaptığı, bu anahtarı kullanıp yeni bir bakış açısına açılan kapıyı aralamaktır. Bugüne kadar duyduklarım içinde en mantıklı olan açıklama bu, çünkü üç yüz yıldır insanları meşgul eden çelişkilerin hepsini bu açıklama tek başına kendiliğinden çözüyor. Aslında bir kitapta, 1497 tarihinde bir keşif gezisine çıktığını ileri süren bir adamın, kendi elyazısıyla yazdığı mektupta aynı seyahatin 1499 yılında yapıldığını iddia etmesi psikolojik olarak pek mümkün değildir; mektupların elden ele dolaştığı Floransa’da yakın çevreden iki insana, seyahatleri için farklı tarihler verdiği, çelişkili ayrıntılar içeren iki farklı mektup yazmış olması da öyle. Bunun ötesinde, Lizbon’da yaşayan birinin, seyahat notlarını içeren söz konusu mektupları Lorraine’de bir düke göndermiş, külliyatını Saint-Dié gibi küçük bir kasabada bastırmış olması da mümkün değildir. Eserlerini kendisi bastırmış ya da bastırmayı istemiş olsa, basım izninden önce, en azından en çok göze batan tutarsızlıkları ortadan kaldırma zahmetine katlanırdı. Vespucci’nin, el yazısıyla kaleme alınmış mektuplarından bunca farklılık gösteren Mundus Novus’ta, törensel bir havayla Lorenzo di Medici’ye, buna “üçüncü seyahat” dediğini, çünkü bundan önce şanlı İspanya kralının emrinde batı yönünde iki seyahate çıktığını kendi ağzıyla söylemesi mümkün müydü? (Vostra Magnificenza saprà come per commissione de questo Rè d’ Ispagna mi partì.) Öyle ya, daha önceden iki seyahate çıktığını, bu şaşırtıcı yeni bilgiyi kiminle paylaşıyordu? On yıllık çalışanı ve temsilcisi olduğu işletmenin sahibiyle, yani memurunun yıllar süren bu seyahatlere çıkıp çıkmadığını, çıktıysa gününe ve saatine kadar bilmesi gereken ve işletmenin muhasebe defterlerinde keşfin donanımı için harcanan meblağı ve gelirlerini kuruşu kuruşuna kaydeden kişiyle mi? Bir yazarın, arka arkaya bir düzine kitabını basan ve telifini düzenli biçimde ödeyen yayıncısına gönderdiği son kitabına, bunun ilk eseri olmadığı, öncesinde başka kitaplar da yayınlattığı şeklinde şaşırtıcı bir not iliştirmesi kadar saçma bir durum olurdu bu.

Basılı metinlerin neredeyse her sayfasında buna benzer saçmalık ve tutarsızlıklara rastlanmaktadır; sorumluluğu kesinlikle Vespucci’ye yüklenemeyecek kadar saçma ve tutarsız noktalardır bunlar. Arşivlerde bulunan ve taraftarlarının o güne dek sahte diye reddettiği, el yazısıyla yazılmış üç Vespucci mektubunun gerçekte tek güvenilir malzeme olduğunu ve Mundus Novus ile Quatuor navigationes adlı son derece ünlü eserlerinin ise, başkalarının yaptığı ekleme, değişiklik ve çarpıtmalar nedeniyle gerçekliği muğlak yayınlar olarak değerlendirilmesi gerektiğini öne süren Magnaghi’nin savı bu durumda mantıklı görünmektedir.

Ancak Quatuor navigationes’i bu nedenle açık ve net biçimde sahte olarak adlandırmak da yine yersiz bir abartı olacaktır; çünkü bu kitap kuşkusuz Vespucci’nin elinden çıkmış malzemelerin derlenmesiyle oluşturulmuştur. Adı bilinmeyen yayıncının burada yaptığı, bir antikacı dükkânında, eldeki malzemeyi ustalıkla kullanıp imitasyon parçalar ekleyerek hakiki bir Rönesans sandığından iki ya da üç sandığın, hatta bütün bir takımın çıkarılmasına benzer; öyle ki böyle bir durumda bu kutulardaki parçaların tümünün hakiki olduğunu söyleyen de, hepsinin sahte olduğunu iddia eden kadar haksız sayılacaktır. Temkinli davranıp kitabın künyesine adını koymamış Floransalı yayıncının eline Vespucci’nin Medici Bankası’na yazdığı, bizim bildiğimiz üç mektup ile belki de haberdar olmadığımız başka mektuplar da büyük olasılıkla geçmişti. Bu yayıncı, Vespucci’nin üçüncü seyahati hakkında yazdığı mektubun, Mundus Novus’un elde ettiği başarının pekâlâ farkındaydı. Yalnızca birkaç yıl içinde tüm dillere çevrilmiş en az yirmi üç baskı yapılmıştı. Bu durumda, diğer yazı ve seyahat raporlarını asılları ya da kopyalarından bilen biri olarak Vespucci’nin “Toplu Seyahatler”ini yeni bir ciltte toplayarak yayınlama fikrinin çekiciliğine kapılmasından daha doğal ne olabilirdi ki? Ancak elindeki malzeme, Kolomb’un dört seyahatinin karşısına Vespucci’nin çıktığı dört seyahati çıkarmaya yetmediğinden, bu tanınmayan yayıncı elindeki malzemeyi “esnetti”. Bunun için özellikle, bizim de aşina olduğumuz 1499 tarihli seyahatin raporundan, biri 1497, diğeriyse 1499 tarihli olmak üzere iki seyahat çıkarmış ama bu hamlesi yüzünden Amerigo Vespucci’nin üç yüzyıl boyunca yalancılık ve sahtekârlıkla suçlanmasına neden olacağını aklına bile getirmemiştir. Bunun ötesinde başka denizcilere ait yazı ve mektuplarda rastladığı ayrıntıları da almıştır; ta ki hakikat ile yalandan meydana gelen ve yüzlerce yıl boyunca bilginlerin başını ağrıtan, Amerika kıtasına adını veren bu Mixtum compositum70 tamamlanıncaya dek.

Bu noktada söz konusu sava kuşkuyla yaklaşanlar, yazarına danışmadan bir eseri alıp keyfince eklemelerle genişleten küstah bir müdahalenin mümkün olmadığını söyleyerek itiraz edebilir. Bir rastlantı, tam da elimizdeki Vespucci örneğinde, böylesi insafsız bir müdahalenin mümkün olduğunu bize gösterir. Çünkü ertesi yıl, 1508’ de Hollandalı bir matbaacı tarafından Vespucci’ye beşinci bir seyahat yakıştırılmıştır, hem de en ilkel haliyle. Nasıl ki Quatuor navigationes’in yayıncısı kendisine gerekli malzemeleri elyazması mektuplarda bulduysa Hollandalı matbaacı da, elyazmalarının elden ele dolaştığı Tirollü Balthasar Sprenger’ın seyahat notlarını gördüğünde, bunlarda arzuladığı sahte geziyi kurgulayabileceği malzemeyi görmüştür. Özgün metinde Ego, Balthasar Sprenger yazan yeri, okuyucularını bu seyahat notlarının Vespucci’ye ait olduğuna inandırmak için Ick, Alberigus, yani “Ben, Amerigo” şeklinde değiştirmiştir. Gerçekten de haddini bilmeden yapılan bu sahtekârlık, dört yüz yıl sonra, 1892’de büyük bir heyecanla Amerigo Vespucci’nin yaptığı dördüncü bir seyahatin notlarını bulduğunu iddia eden Londra’daki Coğrafya Topluluğu’nun yönetim kurulunu da aptal yerine koymayı başarmıştır.

Birinci seyahat hakkındaki uydurma rapor ve tüm diğer tutarsızlıkların sorumlusunun, yıllarca bu yüzden sahtekârlık ve yalancılıkla suçlanan Vespucci değil, onun seyahat notlarını hiç danışmadan yalan ilavelerle değiştirip bu haliyle baskıya veren insafsız yayıncılar ve matbaacılar olduğu kuşku götürmez ki, bu da şimdiye dek karşı karşıya olduğumuz karmaşık durumu açıklamaktadır. Fakat karşıt düşüncedekilerin, durumu kuşku bırakmayacak şekilde aydınlatan bu açıklamaya son bir itirazları daha vardır. 1512 yılındaki ölümünden önce, asla yapmadığı bir seyahati ona yakıştıran bu kitaplardan haberdar olmuş olması gereken Vespucci, neden asla bunlara açıkça itiraz etmemiştir? Yapması gereken ilk şey açık ve net biçimde, “Hayır, Amerika’nın kâşifi ben değilim, bu kıta haksız yere benim adımı taşıyor,” demek değil miydi? Kendisi açısından avantajlı olduğu için bir sahtekârlığa itiraz etmeyen, bu sahtekârlığa suç ortaklığı etmiş olmaz mı?

Bu itiraz, ilk bakışta anlamlı görünebilir. Peki ama, diye sormak gerekir, Vespucci itirazını hangi makama yapacaktı? O zamanlar telif hakkı anlayışı yoktu; gerek basılmış gerekse yazılmış her türlü eser herkese aitti, herkes bir başkasının adını da eserlerini de keyfince kullanabilirdi. Albrecht Dürer, sanat çevresinde tanınmış imzası “AD”yi düzinelerce gravür sanatçısının kullanmasını, Kral Lear ve Ur-Hamlet’in yazarları Shakespeare’in bunları alıp kasti olarak değiştirmesini hangi makama şikâyet edebilirdi? Peki Shakespeare’in kendisi, başkaları onun adıyla oyunlar yazarken nereye başvuracaktı? Ya orta halli Tanrıtanımaz veya felsefi hiciv kaleme alan herkesin, bunu Voltaire’in dünyaca tanınan adı altında bastırması karşısında ünlü Fransız düşünürün elinden ne gelirdi? Hak etmediği başarıları, çarpıtılmış metinler yardımıyla bütün dünyaya yeni baştan yayan düzinelerce, yüzlerce eser ve seçki karşısında Vespucci’nin yapabileceği ne vardı? Vespucci’nin elinden gelen tek şey, bu konudaki masumiyetinin yakın çevresi içinde ağızdan ağza dolaşmasını sağlamaktı.

Bunu yaptığına kuşku yoktu. Çünkü 1508 ya da 1509 yılında söz konusu kitapların en azından birer kopyası İspanya’ya ulaşmış olmalıdır. İspanya kralının, keşifler hakkında sahte raporlar yazan birini, önceden kendini her türlü kuşkudan kurtarabilmiş olmasa, kılavuzları kesin ve güvenilir raporlar yazmak konusunda eğitmek gibi bir sorumluluğu olan bir mevkiye getirmesi düşünülebilir mi? Bunun ötesinde; İspanya’da Cosmographiae introductio’ya ilk sahip olanlardan birinin Fernando Colombo, yani Amiral’in oğlu olduğu kanıtlanmıştır. Fernando, yeni anakaraya ilk ayak basanın Kolomb değil Amerigo Vespucci olduğunu iddia eden, yeni kıtaya Amerika denmesinin ilk kez önerildiği bu kitabı sadece okumakla kalmamış, üzerine notlar da düşmüştü. Garip şey: Fernando Colombo, Kolomb’un yaşamöyküsünde herkese babasını çekemediklerini söyleyerek saldırırken Vespucci’nin adını sadece tek bir olumsuz sözcükle anıyordu. Onun bu suskunluğu sonradan Las Casas’ın bile dikkatini çekmiştir: “Şaşkınım,” diye yazar Las Casas:

Amiral’in oğlu, yargıya varmak konusunda yetenekli ve Amerigo’nun Navigationes’ine sahip olduğunu bildiğim Don Hernando Colón’un, şanlı babasına karşı Amerigo Vespucci’nin işlediği suç ve onun hakkı olan şeyi sahiplenmesi karşısında tek söz etmediği için şaşkınım. Ancak Fernando’nun, babasının şanını elinden alıp keşfettiği toprakların kendi adını almamasına neden olan gelişmeler karşısında suskunluğunu bozmaması, Vespucci’nin suçsuzluğunun en büyük kanıtıdır: Tüm bunların Vespucci’nin rızası dışında geliştiğini biliyor olmalıydı.

Bu kitapta, bunca yetkili kurumun elinden geçmiş Causa Vespucci’yi71 mümkün olduğunca nesnel bir bakış açısıyla, tarihsel dizge içinde, kökeninden gelişmelerine dek takip etmeyi denedik. Açıklığa kavuşturulması gereken en önemli sorun, bir adam ile onun şanı arasındaki, bu adam ile onun adı arasındaki garip tutarsızlıktı; çünkü bildiğimiz üzere Vespucci’nin ne yaptıkları şanına uygun düşüyor, ne de şanı yaptıklarına. Gerçek Vespucci ile dünyanın tanıdığı Vespucci arasında öylesine keskin bir tezat vardı ki, iki imgeyi, yani yaşamdaki imgesiyle yazılı metinlerdeki imgesini çakıştırmak mümkün değildi. Ancak şanının başkalarının ona biçtiği eylemler ve çapraşık rastlantılardan kaynaklandığını kabul etmemiz halinde yaptıklarıyla hayatını birlik halinde görmeyi ve doğal bağlamı içinde anlatmayı başarabiliriz.

Böylelikle ölçüsüz bir şanın yanı sıra mütevazı bir sonuç ortaya çıkmaktadır: Bu adamın benzersiz biçimde bütün dünyanın hayranlık ve düşmanlığını kazanmış yaşamı ne tahmin edildiği kadar büyüktür ne de dramla bezelidir. Ne bir kahramanın yaşamöyküsüdür bu, ne de bir dolandırıcının... Sadece kendi bilgisi dışında içine düştüğü bir rastlantılar komedyasıdır.

Amerigo Vespucci, Cernastasio Vespucci adlı noterin üçüncü oğlu olarak 9 Mayıs 1451’de, yani Dante’nin ölümünden yüz otuz yıl sonra Floransa’da dünyaya gelmiştir. Yoksul düşmüş olsa da saygın bir ailenin oğlu olarak, bu türden çevrelerde âdet olduğu üzere Erken Rönesans dönemine özgü hümanist bir eğitim almıştır. Elbette asla edebî biçem içerisinde kullanamasa da Latince öğrenmiştir. San Marcolu bir Dominiken keşişi olan amcası Giorgio Vespucci’nin yanında matematik ve gökbilim konusunda bilimsel sayılabilecek bilgiler edinmiştir. Genç adamın herhangi bir konuda yeteneği ya da gayreti yoktur. Kardeşleri üniversiteye giderken Lorenzo Piero di Medici’nin (onu, babası Muhteşem Lorenzo’yla karıştırmamak gerek) idaresi altındaki Medici Bankası’nda tüccarlık göreviyle yetinmiştir. Buradan da anlaşıldığı üzere Amerigo Vespucci, Floransa’da ne büyük bir adam ne de bir bilgin sayılmaktadır. Arkadaşlarına yazdığı mektuplardan, işletmenin küçük işleri ve önemsiz kişisel sorunlarla ilgilendiği anlaşılmaktadır. Ticari anlamda da Medicilerin işletmesinde fazla başarı elde edememiş olmalıdır; onu İspanya’ya götüren sadece basit bir rastlantıdır. Medicilerin de, tıpkı Welserler, Fuggerler ve diğer Alman ve Flaman tüccar aileleri gibi Lizbon ve İspanya’da şubeleri vardır. Bu şubeler aracılığıyla yeni topraklara yapılan keşif gezilerine para sağlamakta, bilgi peşinde koşmakta ve paralarını özellikle en acil gereksinim duyulan yerlere yatırmaktadırlar. Ancak Medicilerin, Sevilla’daki şubelerinde çalışan bir memurları nedeniyle bilanço sorunları yaşanması sonucu, hayatı boyunca herkes üzerinde aynı dürüst ve güvenilir etkiyi bırakmış basit bir memur olan Vespucci, Medici işletmesinin şubesi olan Juanoto Beraldi işletmesinde çalışmak üzere 14 Mayıs 1491 tarihinde İspanya’ya gönderilir. Ağırlıklı olarak keşif seyahatine çıkacak gemilerin donatılmasıyla ilgilenen Beraldi işletmesinde de Vespucci’nin konumu oldukça düşüktür. Mektuplarında mevkiinden Merciante fiorentino72 diye söz etse de, kesinlikle kendi sermayesi ve çevresi olan bağımsız bir Floransalı tüccar değil, Medicilerin işlerini yürütmekle mükellef Beraldi’nin basit bir factor’udur. Konumu yüksek olmasa da Vespucci, amirinin şahsi güvenini, hatta dostluğunu kazanmasını bilmiştir. Beraldi 1495 yılında ölüm döşeğindeyken, Amerigo Vespucci’yi vasiyetinde, son rızasını yerine getirecek kişi olarak göstermiş, bunun üzerine Beraldi’nin ölümünün ardından işletmeyi tasfiye etme görevi Vespucci’ye kalmıştır.

Bu gelişmenin ardından Vespucci, hayatının ellinci yılında yine elleri bomboş, ortada kalır. Anlaşılan Beraldi’nin işletmesini kendi başına devam ettirebilmek için ne parası ne isteği vardır. 1497 ile 1498 arasındaki bir yıl boyunca Sevilla’da ne yaptığını tespit etmek mümkün değildir; çünkü bunun için elimizde hiçbir belge yoktur. Kolomb’un sonradan yazdığı mektup göz önünde bulundurulduğunda, hayatının kolay olmadığı söylenebilir; bu şanssızlık aynı zamanda hayatının dönüm noktasını oluşturmuştur. Bu akıllı ve çalışkan Floransalı’nın, yirmi, hatta otuz yılını başkaları için çalışarak harcadıktan sonra ne bir evi ne bir eşi ne de bir çocuğu vardır. Tek başınadır, artık ömrünü neredeyse yarılamış olsa da hiçbir yerde güven ve huzur bulmaz haldedir. Tam bu sırada keşifler çağı, çaresizliği içinde ona tek bir hamleyle varlıklı ve ünlü olma vaadinde bulunur. Dünyanın daha önce tanık olmadığı türden bir macera ve cesaret dönemi başlamıştır. Bunun üzerine diğer yüzlerce, binlerce başarısız insan gibi, o zamana dek, büyük olasılıkla beş parasız basit bir Floransalı tüccar olan Amerigo Vespucci, şansını Yeni Hindistan’a doğru yelken açan seyahatlerden birinde dener. Alonso de Ojeda, 1499 Mayısı’nda Kardinal Fonseca emrinde bir keşif gezisine hazırlanırken Amerigo Vespucci de ona katılır.

Alonso de Ojeda’nın onu hangi niteliklerinden dolayı yanına aldığı tam olarak bilinmemektedir. Beraldi’nin işletmesinde günlerini kaptan, gemi inşaatçıları, mal sevkıyatçılarıyla geçirdiği için bu alanda belli bir uzmanlık edindiği kesindir. Bir gemiyi omurgasından direğinin ucuna kadar en ufak ayrıntısına kadar tanımakta, üstelik eğitim görmüş bir Floransalı olarak seyahat öncesinden denizcilikle ilgili bilgileri öğrenmiş olduğu için, düşünsel açıdan yol arkadaşlarından birkaç gömlek üstün görünmektedir. Yıldızların uzaklığını hesaplamayı, boylam hesaplamalarında kullanılan yeni yöntemleri öğrenmekte, astronomiyle ilgilenmekte, kendini harita hazırlamak konusunda eğitmektedir; bu nedenle seyahate basit bir tüccardan ziyade kılavuz ya da gökbilimci olarak katılmış olması muhtemeldir.

Ama Amerigo Vespucci söz konusu seyahate gerçekten de kılavuz değil de, basit bir tüccar olarak katılmış olsa bile, aylar süren bu seyahatten tecrübeli bir uzman olarak döndüğü kesindir. Zeki bir adam, iyi bir gözlemci, deneyimli bir hesap uzmanı, meraklı bir araştırmacı, becerikli bir haritacı olarak bu aylar içinde, denizcilik alanında onu aranılır biri kılan çok sayıda nitelik kazanmış olmalıdır. Çünkü Portekiz Kralı, Brezilya’nın Cabral tarafından yeni keşfedilmiş ve Vespucci’nin de Ojeda’yla yaptığı seyahatte gördüğü bölümlerine bir keşif ekibi gönderirken Vespucci’den bu seyahate kılavuz, gökbilimci ya da haritacı olarak eşlik etmesini ister. İşini bilen kaptan ve kılavuz bulmak konusunda hiçbir sıkıntı çekmeyen komşu ülkenin kralının tam da Vespucci’yi ülkesine davet etmesi, o âna dek kıymeti bilinmemiş bu adama, özel bir değer verildiğinin tartışmasız kanıtıdır.

Vespucci fazla tereddüt etmez. Ojeda’yla çıktığı seyahat ona herhangi bir gelir sağlamamış, tüm sıkıntı ve tehlikelerin ardından aylar sonra, başta olduğu kadar parasız halde Sevilla’ya dönmüştür. Bir mevkisi, mesleği, işletmesi, serveti yoktur; dolayısıyla bu onurlu çağrıya olumlu karşılık vermesi, İspanya’ya karşı ihanet sayılmayacaktır.

Ama bu seyahat de ona ne kazanç sağlar, ne saygınlık kazandırır; çünkü onun adı da, filonun komutanınki gibi hiçbir yerde geçmez. Bu keşif gezisinin amacı, kıyı boyunca mümkün olduğunca uzağa gidip Baharat Adaları’na açılan o önemli boğazı bulmaktır. Çünkü Cabral’ın keşfettiği bu Terra da Santa Cruz’un sadece orta büyüklükte bir ada olduğu, bunun etrafından dolaşılırsa Maluku Adaları’na, bütün zenginliğin kaynağı, baharat cennetine ulaşılmış olacağı yanılgısı hâlâ sürmektedir. Vespucci’ nin eşlik ettiği bu seyahatin tarihsel önemi, bu yanlışlığı düzelten ilk seyahat olmasıdır. Portekizliler kıyı boyunca otuzuncu, kırkıncı, ellinci enleme kadar iner; ama karşılarındaki kara parçasının sonu hâlâ gelmemiştir. Sıcak kuşaktan uzaklaşalı epey olmuştur ve hava gitgide soğumaktadır, Hindistan yolunun üzerinde devasa bir duvar gibi önlerinde uzanan bu kara parçasının etrafını dolaşma ümidini sonunda yitirirler. Ancak ne olursa olsun, zamanının en cesur ve olağanüstü seyahatlerinden sayılabilecek ve Vespucci’nin pekâlâ dünyanın dördüncü kıtasını boydan boya katettiğini iddia edebileceği bu seyahatin ardından, adı sanı bilinmeyen bu adam, Amerigo Vespucci coğrafya bilimi adına olağanüstü bir kazanım sağlamış olur: Avrupa, yeni bulunan kara parçasının Hindistan ya da bir ada değil, bir Mundus Novus, yeni bir kıta, yeni bir dünya olduğunu onun sayesinde öğrenir.

Vespucci’nin yine Portekiz kralının emrinde, başarılması ancak yıllar sonra Macellan’a nasip olacak Hindistan’a doğudan giden bir yol bulma göreviyle çıktığı bir sonraki seyahat de başarısız olur. Gerçi filo bu kez öncekinden daha güneye iner, görünüşe göre neredeyse Rio de la Plata’ya kadar ulaşır ama fırtınalar tarafından kovalanarak geri dönmek zorunda kalırlar. Elli dört yaşındaki Vespucci bir kez daha beş kuruşsuz olarak Lizbon’a döner; şansını Yeni Hindistan’da arayıp başarısız olan sayısız adam içinde en yoksulu, en fazla hayal kırıklığına uğramışı ve en tanınmayanın kendisi olduğunu sanarak.

Oysa bu arada, Vespucci’nin öteki yıldızlar altında, dünyanın diğer yarımküresinde tahmin edemeyeceği, hayalini bile kuramayacağı bir şey olur: Amerigo, evet, o basit, adı sanı bilinmeyen zavallı kılavuz, Avrupa’nın tüm bilginlerini heyecana gark etmiştir. Vespucci, itaatkâr ve sadık bir adam olarak her seyahatinin ardından, eski işvereni ve dostu Lorenzo di Medici’ye gördüklerini yazdığı mektuplar göndermiştir. Bunun dışında, tıpkı mektuplar gibi kişisel birer belge olarak pekâlâ siyasi ya da ticari amaçla kullanılabilecek günceler tutmuş ve döndüğünde bunları Portekiz kralına sunmuştur. Ama kendini asla bir bilgin, bir yazar olarak görüp bu kişisel mektuplara edebî, hatta bilimsel ürün gözüyle bakmamıştır. Üzerine basa basa, yazdıklarını bu haliyle yayınlatmaya karar veremeyecek kadar Di tanto mal sapore73 bulduğunu söylemiştir. Bir kitaptan söz ettiğindeyse bunu ancak “bilgili adamların yardımı” ile yazacağını ilave etmiştir. Eğer Quando sarò de reposo, yani bir gün huzur bulabilirse “bilgili adamların yardımı” ile ölümünden sonra olsun Qualche fama, biraz ün kazanmak için seyahatleri hakkında bir kitap yazmayı deneyecektir. Oysa haberi olmadan ve büyük olasılıkla böyle bir şeyi amaçlamadan, açık denizlere yelken açtığı o aylar sayesinde, onu bir hale gibi çevreleyecek “zamanının en önemli coğrafyacısı” unvanına sahip olacaktır. Elyazısıyla Lorenzo di Medici’ye üçüncü seyahati hakkında bilgi verdiği mektup, oldukça serbest biçimde düzeltilip edebî bir dil kazandırıldıktan sonra Latinceye çevrilmiş ve Mundus Novus adıyla yayımlanır yayımlanmaz, inanılmaz bir heyecana neden olmuştur. Basılmış bu dört sayfa, bütün dünyaya savrulduğundan bu yana tüm kent ve limanlarda, keşfedilen bu yeni toprakların Kolomb’un iddia ettiği gibi Hindistan değil, yeni bir dünya olduğu, bu olağanüstü hakikati de ilk olarak Alberigus Vespuccius’un dile getirdiği bilinmektedir. Ancak tüm Avrupa’da aydın bir bilgin ve denizcilerin en cesuru olarak bilinen bu adam, kendi ününden haberdar değildir; bir köşede mütevazı ve sakin yaşamının vadesini doldurmasını sağlayacak bir iş aramaktadır. Yaşı ilerlemiştir, evlenir; artık işlerden, macera ve seyahatlerden yorulmuştur. Nihayet, hayatının elli yedinci yılında dileği yerine gelir. Tüm ömrü boyunca özlemini çektiği şey, nihayet gerçek olur: Casa de contratación’un başkılavuzu olarak alacağı önce elli, sonradansa yetmiş beş bin maravedí74 gelirle yaşayacağı sakin, huzurlu bir burjuva hayatı. O andan itibaren yeni Ptolemaios, Sevilla’da kralın saygı gören çok sayıda memurundan biridir, ne bir eksik ne bir fazla.

Vespucci ömrünün bu son yıllarında, adının etrafında örülen yanlış anlama ve yanlışlıklar ağının ona nasıl bir ün kazandırdığını öğrendi mi? Okyanusun öte yanındaki yeni toprakların onun ilk adıyla anılacağını tahmin etmiş olabilir mi? Hakkı olmayan bu namı reddetmek için mi savaştı, onu gülümseyerek kabul mü etti, yoksa olayların kitaplarda yazdığı gibi gelişmediğini yalnızca yakın çevresindekilere ve dostlarına mı anlattı? Aslında bu konu hakkında tek bir şeyden eminiz, o da, dağlar, okyanuslar, ülke ve lisanlar üzerinden bir fırtına gibi esip göz açıp kapayıncaya dek yeni kıtaya sıçrayan bu ünün, hayattayken Vespucci’ye hiçbir faydası olmadığı. Vespucci, İspanya’ya geldiği ilk günkü kadar yoksul ölmüştür; öylesine yoksuldur ki, 22 Şubat 1512’de dünyaya gözlerini yumduğunda geride bıraktığı eşi, ancak hayatta kalmasını sağlayacak bir miktar olan, yılda on bin maravedílik dul maaşının bağlanması için çalınmadık kapı bırakmaz. Geride bıraktığı tek değerli şey, tüm gerçeği öğrenmemizin tek yolu olan seyahat günceleri, Vespucci’nin yeğenine kalır, o da bunları korumasını bilmez ve keşifler dönemine ait pek çok değerli belgenin başına geldiği gibi, bu notlar da sonsuza dek kaybolur. Bu sessiz ve sakin adamdan geriye sadece kuşkulu ve pek de ona ait olmayan bir unvan kalır.

Görünen o ki, dört yüzyıl boyunca insanlara, üzerinde uğraşacakları çok karmaşık bir sorun bırakan bu adam, temelde son derece yalın ve çözülmesi zor olmayan bir yaşam sürmüştür. Yaptığımız tespit, bizi hayal kırıklığına uğratıyor: Vespucci sıradan bir adamdı! Ne Amerika’nın kâşifi, ne de Amplificator orbis terrarum’du75; öte yandan yıllarca itham edildiği gibi yalancı ve sahtekâr da değildi. Büyük bir yazar olmasa da, hiçbir zaman bu şekilde anılacağını düşünmeye de kalkmamıştı. Ne yüce bir bilgin, ne derin fikirli bir düşünür ne de bir gökbilimciydi; Kopernikus ya da Tycho de Brahe olmaya çalışmamıştı. Belki de onu büyük denizciler listesinde birinci sıraya koymak bile yanlış olabilir; çünkü hiçbir zaman, tesadüf sonucu bile ona inisiyatif hakkı tanınmamış, Kolomb ya da Macellan’a yapıldığı gibi emrine filolar verilmemişti; yaptığı bütün işlerde, atandığı tüm mevkilerde daima düşük konumlarda olmuş; keşfetmek, bulmak, emretmek ya da idare etmek için kendisine hiçbir fırsat tanınmamıştı. Hep ikinci sırada, hep başkalarının gölgesindeydi. Buna rağmen şöhretin göz alıcı ışığı üzerine düştüyse bu kendi başarısı ya da suçu değil, yazgı, tesadüf, yanlışlık ya da yanlış anlaşılmaydı; piyango pekâlâ mektup yazan başka birine ya da komşu geminin kılavuzuna çıkabilirdi. Dönüp olanları düzeltme şansı tanımayan tarih, Vespucci’yi seçmiştir ve tarihin kararları, ne denli saçma ve adaletsiz de olsa, katidir. Onun ya da adını vermeyen yayıncının Vespucci’nin mektubunun üzerine yazdığı Mundus Novus sözcükleri ve –hepsini yapıp yapmadığı bir kenara bırakılacak olursa– “Dört Seyahat”i sayesinde ölümsüzlük limanına demir atmıştır. Adını insanlığın en muzaffer defterinden silmek mümkün değildir artık; belki de onun dünyamızın keşif tarihi içindeki başarısını en iyi tarif eden çelişki, Kolomb’un Amerika’yı keşfetmiş ama tanıyamamış; Vespucci’nin ise orayı keşfetmediği halde bunun yeni bir kıta olduğunu anlamış olmasıdır. Bu başarısı her daim hayatıyla, adıyla beraber anılacaktır. Çünkü belirleyici olan tek başına eylem değildir, bunun tanımı ve etkisi daha önce gelir. Yapılan bir şeyi anlatan ve açıklayan kişi, çoğu zaman onu yapandan daha önemlidir ve tarihin önceden kestirilemez güçler dengesi içinde genellikle en küçük bir hareket bile en inanılmaz etkilere neden olabilir. Tarihten adalet bekleyen, onun vermeye yanaştığından çok daha fazlasını istemiş demektir. Tarih, ölümsüzlüğü genellikle yalın, ortalama bir insana dağıtırken en cesur ve bilge olanları, isimsiz karanlığa savurur.

Buna rağmen şunu eklemek gerekir: Amerika’nın vaftiz edildiği addan utanmasına gerek yoktur. Elli yaşına geldiğinde bile üç kez ufacık bir gemiye atlayıp o zamanlar tehlike ve maceraya atılan yüzlerce “adsız tayfa”dan biri olarak daha keşfedilmemiş okyanusa yelken açacak cesarete sahip dürüst ve cesur bir adamın adıdır bu. Hatta belki de bu ortalama, sıradan adamın adı demokratik bir ülke için, bir kralın ya da conquistador’un namından daha doğru ve kesinlikle Amerika yerine Batı Hindistan, Yeni İngiltere, Yeni İspanya ya da Kutsal Haç Toprakları olarak adlandırılmasından daha uygundur. Bu ölümlü adı, ölümsüzlüğe taşıyan bir insan olmamıştır; haksız davranıyor göründüğü her yerde eninde sonunda haklı olanı savunan yazgı seçmiştir bu adı. Emir böylesi yüksek yerden geldiğinde boyun eğmekten fazlası gelmez elimizden. Bu nedenledir ki, kör talihin eğlenceli bir oyunla bulduğu adı, bugün mümkün olan en uygun ve hakiki isim olarak kullanıyoruz: o çınlayan ve titreşen “Amerika” sözcüğünü.

68. (Lat.) Konudaki düğümü çözmek için oyuna bir tanrının sokulması; bir bunalımı çözmek için dışarıdan müdahale. (Y.N.)

69. (Lat.) Sessiz, sadece içten ileri sürülen çekince. (Y.N.)

70. (Lat.) Karmaşa; karışım. (Y.N.)

71. (Lat.): Vespucci vakası. (Y.N.)

72. (İt.) Floransalı tüccar. (Y.N.)

73. (İt.) Kötü nitelikli. (Y.N.)

74. XI.-XIX. yüzyıllar arasında İspanya’da kullanılan altın ya da gümüş para birimi. (Y.N.)

75. (Lat.) Yeryüzünü genişleten adam. (Y.N.)